{
  "metadata": {
    "level": "三等",
    "subject": "國文(作文、公文與測驗)",
    "exam_time": "2 小時",
    "code": "10110"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "甲、申論部分：（60分）",
    "甲、作文與公文部分：",
    "①請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上由左至右橫式作答，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②不得於試卷上書寫姓名或入場證號。",
    "②共10題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "作文:(60 分)\n商鞅命徙木賞金,秦民大服,秦國因而富強,世所共知。強調為政\n必先立信者,又不止法家,《論語.顏淵篇》:子貢問政,子曰:\n「足食,足兵,民信之矣。」子貢曰:「必不得已而去,於斯三者\n何先?」曰:「去兵。」子貢曰:「必不得已而去,於斯二者何先?」\n曰:「去食。自古皆有死,民無信不立。」足見法家、儒家都強調\n「民信」的重要。請以「民無信不立」為題,作文一篇,申述己見。",
      "section": null
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "公文:(20 分)\n梅雨和颱風期間,大雨傾盆,沖刷山林,不肖分子伺機盜伐珍貴林\n木,隨山洪而至下游,欲據為私有,乃強行侵吞。警察人員不畏惡\n劣天候,不懼邪惡勢力,盡忠職守,維護國家利益,保障全民財產,\n可堪嘉勉。請試擬某縣(市)政府針對警察單位同仁不畏凶險,勇\n於任事,維護國家利益,指示相關單位宜論功行賞,並於文到十五日\n之內呈報受獎名單備核,以激勵士氣。",
      "section": null
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "下列文句,「」成語使用正確的是:",
      "section": null,
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "他為人海派,交遊廣闊,真可謂「銖兩悉稱」,來者不拒",
        "B": "他為人樂善好施,一生善行「擢髮難數」,堪為眾人表率",
        "C": "他總睡過頭,沒吃早餐就「玩歲愒日」,把身體都弄壞了",
        "D": "天氣轉涼,「金風玉露」,黃葉漸凋零,已是入秋時節了"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "「昔我曾眠三徑菊;今誰又抱一山詩」、「山水精華崇八記;桂湘教澤衍千秋」這 兩副對聯所指的古代文人分別是:",
      "section": null,
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "蘇軾/韓愈",
        "B": "蘇軾/柳宗元",
        "C": "陶潛/韓愈",
        "D": "陶潛/柳宗元"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "「戒爾學干祿,莫若勤道藝。嘗聞諸格言,學而優則仕。不患人不知,惟患學不至。」 (范質〈誡兒姪八百字〉) 這是訓誡晚輩:",
      "section": null,
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "淡泊閒逸",
        "B": "積極仕進",
        "C": "積學廣才",
        "D": "開闊胸襟"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "子曰:「君子之事上也,進思盡忠,退思補過,將順其美,匡救其惡,故上下能相 親也。」《詩》云:「心乎愛矣,遐不謂矣,中心藏之,何日忘之。」(《孝經‧ 事君》) 下列選項最合乎本文意旨的是:",
      "section": null,
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "為臣盡忠職守,順從君王政策",
        "B": "見君主有未善之處,設法諫正",
        "C": "君子宜戒慎,對國君懷抱敬意",
        "D": "執政最高藝術,在於君臣相愛"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "黃庭堅云:「樞機要發遲,飲食戒味厚。漁人溺於波,君子溺於口。」足見古人的 持身處世智慧。 下列選項何者與上文不合?",
      "section": null,
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "「樞機要發遲」,乃因神志常失之不明,造成啟動遲緩",
        "B": "「飲食戒味厚」,此句是論君子須對口腹之欲有所節制",
        "C": "「漁人溺於波」,肇因深諳水性而失之警惕,遂有是害",
        "D": "因為有「溺」的危險,遂有前文「遲」、「戒」的提醒"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "有人來云..見坡下積屍三焉。⋯⋯念其暴骨無主,將二童子持畚鍤往瘞之。二童子 有難色然。予曰:「噫!吾與爾猶彼也!」二童閔然涕下,請往。就其傍山麓為三 坎,埋之。又以隻雞、飯三盂,嗟吁涕洟而告之曰:「嗚呼傷哉!繄何人?繄何人? 吾龍場驛丞餘姚王守仁也。吾與爾皆中土之產,吾不知爾郡邑,爾烏為乎來為茲山 之鬼乎?古者重去其鄉,遊宦不逾千里。吾以竄逐而來此,宜也;爾亦何辜乎?」 (王陽明〈瘞旅文〉) 根據上文,下列那一個選項最接近作者心境?",
      "section": null,
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "同情共感,物傷其類",
        "B": "朱門酒肉臭,路有凍死骨",
        "C": "禍兮,福之所倚;福兮,禍之所伏",
        "D": "勿以惡小而為之,勿以善小而不為"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "「當我四處行走之際,我總有幾本書防身。我讀著書本,有時候我循書中線索走進 陌生城市的僻巷酒店或黑暗城區餐廳,並不特別感到害怕,因為我知道我有某位知 識豐富的友人與我相伴,我其實並不孤單。每一本書的存在,就意味著一位前行者 的存在,你並不是一位冒險者,你只是一位追隨者。」 下列選項最合乎本文意旨的是:",
      "section": null,
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "盡信書不如無書",
        "B": "書可提供人身安全的保護",
        "C": "書是旅遊良伴,鼓勵人們冒險",
        "D": "書提供資訊,旅人可以按圖索驥"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "「朝辭白帝彩雲間,千里江陵一日還。兩岸猿聲啼不住,輕舟已過萬重山。」(李 白〈早發白帝城〉)「寂寂滿江月,白雲江上峰。人家半臨水,煙寺一聲鐘。倚棹 憐風軟,披衣覺露濃。海霞先日上,倒映碧芙蓉。」(惠士奇《南中集.曉發貴溪》) 下列選項,何者敘述錯誤?",
      "section": null,
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "二詩皆寫清早乘舟啟程,以詩歌內容判斷,兩者出發時間應相當接近",
        "B": "二詩皆寫聲音,李詩以猿聲暗喻人事紛擾,惠詩以鐘聲襯托內心寧靜",
        "C": "李詩後三句強調速度感,藉此反映其內心喜悅暢快,猶如順江的輕舟",
        "D": "惠詩後四句描寫風景,可知行舟緩慢,作者方能觀察四周景物的變化"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "錢鍾書讀書成癡,腹笥甚廣,也愛買書,甚至大方的將書送給需要的人。而其夫人 楊絳在一篇〈錢鍾書是怎樣做讀書筆記的〉一文裡,卻提到錢鍾書深諳「書非借不 能讀」的道理。此說有其深意,也關乎閱讀之法。關於錢氏此種「書非借不能讀」 的說法,下列選項敘述最正確的是:",
      "section": null,
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "一定要到圖書館廣讀群書,才能打開眼界",
        "B": "因為讀書成癖,所以酷嗜借書,方能滿足",
        "C": "有借有還,讀書不拘一格,終能百川匯海",
        "D": "借來的書不是自己所有,必然會急著讀完"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "「有個學生從哈佛大學法學院院長龐德的辦公室走出來,捧著一大堆書,低聲抱 怨:『總是這樣。我問一個很簡單的問題,他可以回答是或否,卻給我十幾本書, 說可以在書裡找到答案。』龐德事後說:『雖然費力,但那學生如果能好好鑽研這 些書,他就可以真正了解那個問題。』」 依據上文,下列選項何者符合龐德院長的期望?",
      "section": null,
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "學思並重",
        "B": "勤能補拙",
        "C": "明辨是非",
        "D": "見賢思齊"
      }
    }
  ],
  "year": 107,
  "category": "犯罪防治學系矯治組",
  "subject": "國文(作文、公文與測驗)",
  "source_pdf": "考古題庫\\犯罪防治學系矯治組\\107年\\國文(作文、公文與測驗)\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}
